<resources>
    <string name="app_name">Edu Knowledge</string>
    <string name="first">(((1)))နိဒါန်း
ကလေးငယ်များ၏ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ.စိတ်
်ပိုင်းဆိုင်ရာနှင့် အသိဉာဏ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုတွင်မိသားစုအခြေအနေက အက္ဓရာကျပါသည်။ ကလေးတစ်ဦး၏ ဖွံ့ဖြိုးမှုကိုလွှမ်းမိုးနေသောအချက်များစွာရှိပြီး ထိုအချက်များသည် တစ်ခုနှင့်တစ်ခု အပြန်အလှန်မှီခိုနေကြသည်။ ကလေး၏ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုတွင်ပါဝင်သောအဓိကတစ်ချက်မှာကလေးနှင့်ကလေး၏ ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာနှင့်စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ
လိုအပ်ချက်များကို နားလည်သဘောပေါက်သော . တာဝန်ယူ တန်ဖိုးထားသော မိဘ / အုပ်ထိန်းသူတို့ကြားရှိ နွေးထွေးနီးကပ်သောဆက်ဆံရေးပင်ဖြစ်သည်။ မိဘများသည်ကလေးအားစောင့်ရှောက်သူများဖြစ်သည့်အတွက် မွေးစအရွယ်မှစ၍ကြီးပြင်းသည်အထိထိုကလေး၏ဖွံ့ဖြိုးမှု အရပ်ရပ်တို့တွင်မရှိမဖြစ်အခန်းကဏ္ဍမှပါဝင်နေသည်။မိဘများသည်ကလေးဘဝအတွက်လိုအပ်သောစွမ်းရည်များ . ကျွမ်းကျင်မှုများရရှိအောင်စွမ်းတောင် ပေးနိုင်သူများဖြစ်သည်။ မိဘတို့ထံမှသင်ယူရရှိသော အတွေ့အကြုံများသည် သားသမီး ဘဝကောင်းမွန်စွာတည်ဆောက် နိုင် ရေးအတွက်အလွန်အသုံးဝင်ပေသည်။
မိဘ၏ပြုစုပျိုးထောင်မှုပုံစံသည် သားသမီး၏ ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုအတွက် လွမ်းမိုးမှုရှိသည်မှာအသေအချာပင်  ်ဖြစ်သည်။
          မွေးစနှင့်ငယ်စဉ်အခါသည် လူတစ်ဦး၏ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာကြီးထွားဖွံ့ဖြိုးမှု အလျင်မြန်ဆုံး ကာလ များဖြစ်သည်။ထို့ကြောင့်ဉာဏ်ရည် ဖွံ့ဖြိုးခြင်း .ကိုယ်ရည်ကိုယ်သွေးကောင်းများရရှိခြင်း .လူမှုဆိုင်ရာအပြုအမူကောင်းများပိုင်ဆိုင်နိုင်ခြင်းတို့အတွက် ငယ်စဉ်ကတည်းက ပြုစုပျိုးထောင်ရန်အလွန်အရေးကြီးသည်။ငယ်စဉ်ဘဝတွင်ကြုံတွေ့ရသော အတွေ့အကြုံအကောင်းအဆိုးမှန်သမျှသည် ရှေ့ဆက်ရမည့်ဘဝတွင် ဦးနှောက်ဖွဲ့စည်းလုပ်ဆောင်ပုံ အားဖြင့် လည်းကောင်း .အသိဉာဏ်မြင့်မားစေရန်နှင့်အောင်ုမင်သောဘဝတစ်ခုရှိရန်အတွက်လည်းကောင်း သက်ရောက်မှုရှိပေသည် ။ ထို့ကြောင့် ကလေး၏ဘဝတစ်လျှောက်လုံး တိုးတက်ရန်အတွက်မွေးစမှ အသက်ရှစ်နှစ်အထိ ပြုစုပျိုးထောင်ပုံများသည် အလွန်အရေးကြီးသည် ။  ကလေးတစ်ဦး၏ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု ကိုတိုင်းတာရာတွင်အပြန်အလှန်ဆက်စပ်နေသော လူမှုဆက်ဆံရေး . စိတ်ခံစားမှု . ကိုယ်လက်လှုပ်ရှားမှု.ကျန်းမာရေးနှင့် အာဟာရဖြစ်ခြင်း .ဦးနှောက်နှင့် သိမှု ဆိုင်ရာများ .စသော နယ်ပယ်များစွာပါဝင်နေသည်။ မိဘများ၏ တိုက်တွန်းအားပေးမှုနှင့် ကြီးကြပ်မှုများကောင်းလေလေ ကလေး၏ ရုပ်ပိုင်းစိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ တိုးတက်လေလေ ဖြစ်သည်။ ထို့ ကြောင့် မိမိတို့သားသမီး ဘက်စုံဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်စေရန်အတွက် ထိရောက်မှုရှိသော ကလေးပြုစုပျိုးထောင် မှုဆိုင်ရာ ဗဟုသုတ အသိပညာနှင့် လက်တွေ့ကျင့်သုံးမှုတို့ များစွာလိုအပ်ပါသည်။</string>

    <string name="second">((2))Ref- Islamic Parenting - The Three Stages in raising children / Evident Truth Bayynat အစ္စလာမ့် နည်းကျပြုစုပျိုးထောင်ခြင်း
ကုရ်အာန် ကျမ်းတော်မြတ်တွင် ကလေးများသည် လှပသောအဆင်တန်ဆာများဖြစ်
သည်ဟုဖော်ပြထားပါသည်။သားသမီးများသည်မိဘတို့၏ ကိုယ်ခွဲလေးများဖြစ်ကြသည်။ လိမ္မာ ရေးခြားရှိ၍ ကိုယ့်ကျင့်တရားကောင်းများရှိသော ကလေးများသည် ကောင်းမွန်ပြည့်စုံသော ပျိုးထောင်မှုကို ညွှန်ပြနေသည့်သံလိုက်အိမ်မြှောင်၏ လက်တံ သဖွယ်ဖြစ်ပေသည်။ ကလေးများကို ယဉ်ကျေးလိမ္မာ အောင် မှန်ကန်သောလမ်းကြောင်းပေါ ်သို့ရောက်အောင် ပျိုးထောင်ရသည်မှာမလွယ်ကူပေ။မိဘများအဖို့ ဗဟုသုတ . စိတ်ရှည်သည်းခံမှုနှင့်အတူ နူးညံ့သိမ်မွေ့စွာ ကိုင်တွယ်တတ်ရန်လည်းလိုအပ်ပါသည်။ ထိုကဲ့သို့ခက်ခဲသောအလုပ်ကို လွယ်ကူစေရန် အစ္စလာမ့်တရားတော်မှ လမ်းညွှန်မှုများရှိသည်။
 မိဘတို့အနေနှင့် ကလေးများ၏ အခွင့်အရေးကိုဦးစွာသိရှိထားသင့်သည်။ ကလေးသူငယ်တို့၏ အခွင့်အရေးတချို့မှာ
-အသက်ရှင်နေထိုင်ခွင့်
ကိုယ်ဝန်ဆောင်စဉ်ကာလ၌ဖြစ်စေ မွေးဖွားပြီးမှဖြစ်စေ ကလေး၏ အသက်ရှင်နေထိုင်ခွင့်ကို တားမြစ်ပိတ်ပင်ခြင်းမရှိပါ။
- မိသားစုနှင့်အတူနေထိုင်ခွင့်
ကလေး၏ စိတ၃. ကလေးများပြုစုပျိုးထောင်ရေးနှင့်စပ်လျဉ်း၍ လမ်းညွှန်ချက်များကို  အီမာမ်ကြီးအဘူဗကရ်ဆွဒစ်က်၏အဆိုအရအချုပ်ဆိုရသော် သင့်ကလေးကို အသက်၇နှစ်ရောက်သည်အထိလွတ်လပ်စွာကစားခွင့်ပြုပါ။နောက်ထပ်၇နှစ်အတွင်းသူ့အားသေချာစွာကြည့်ကြပ်စောင့်ရှောက်ပါ။နောက်ထပ်၇နှစ်အတွင်းကလေးအားမိတ်ဆွေသူငယ်ချင်းကဲ့သို့ပြုစုဆက်ဆံပေးပါ။
ပထမအဆင့်
             မွေးဖွားချိန်မှစ၍ အသက်၇နှစ်အတွင်းမှာ ကလေး၏ကိုယ်ခန္ဓာပိုင်းရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ ဖွံ့ဖြိုးချိန်ဖြစ်သည်။ဤအချိန်ကာလတွင်ကိုယ်လက်လှုပ်ရှားမှုများနှင့်ကစားခြင်းများကို ခွင့်ပြုအားပေးသင့်သည်။တမန်တော်မြတ်(ဆွ)၏ဟဒီးဆ်အရရေကူးခြင်း .မြင်းစီးခြင်း . မြှားပစ်ခြင်းတော့ ပါဝင်သည်။မိဘများအနေဖြင့်ကလေး၏လှုပ်ရှားမှု ကစားမှုများကိုမပိတ်ပင်သင့်ပေ။မိမိကလေးထိခိုင်ဒဏ်ရာရမည်ကိုစိုးရိမ်၍လှုပ်ရှားခြင်းကို တားဆီးပိတ်ပင်မည့်အစား လှုပ်ရှားကစားရန် နေရာသတ်မှတ်ပေးခြင်း ,စောင့်ကြပ်ကြည့်ရှုပေးခြင်း ဖြင့်ခွင့်ပြုသင့်သည်။
  မိခင် ဖခင်တို့သည်မိမိကလေး၏ရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာ တိုးတက်မှု ှုစွမ်းရည် အခြေအနေများကို အမြဲသတိထားသင့်သည်။လက်ချောင်း ခြေချောင်းလေးများ လှုှုပ်ရှားပုံနှင့်ကလေး၏စိတ်အခြေအနေတို့ကိုပါ သတိပြုနေရမည်။ထိုကြောင့်မိဘများအနေဖြင့်ကလေး၏လိုအပ်ချက်များကို ဖြည့်ဆည်းရာတွင် စိတ်ရှည်သည်းခံရုံသာမကမေတ္တာချစ်ခြင်းတရားတို့များစွာလိုအပ်လှပေသည်။
                 စကားမပြောတတ်ခင်အချိန်များတွင်သူတို့လိုလားချက်ကို ငိုခြင်းဖြင့်သာ ဖော်ပြနိုင်ကြသည်ဖြစ်ရာကလေးများတွင် ငိုခွင့်ရှိသည်ကို မိဘများသတိပြုသင့်ပေသည်။ပညာရှင်များ၏ဖော်ပြချက်အရကလေးများငိုခြင်းသည်သူတို့၏ဖိစီးနေသောစိတ်ကိုပြေလျော့စေနိုင်သောနည်းလမ်းတစ်ခုဖြစ်သည့်အပြင်ကလေး၏အဆုတ်ကိုပို၍ဖွံ့ဖြိုးစေနိုင်ဟုတွေ့နိုင်သည်။ ထိုကြောင့် အခြားသူများအတွက်အနှောင့်အယှက် ဖြစ်လင့်ကစား ကလေးများအတွက်ကျန်းမာစေသောအရာပင်ဖြစ်လေသည်။
ဤအသက်အရွယ်တွင်ကလေးတို့အသက်အရွယ်နှင့်လိုက်ဖက်သောပညာပေးခြင်းအားဖြင့် စိတ်နှင့်ဝိဉာဉ်ပိုင်းဆိုင်ရာအတွက်လေ့ကျင့်ပေးသင့်သည်။ဆုပေးဒဏ်ပေးစနစ်မျိုးကိုစတင့်လုပ်ဆောင်ပေးသင့်ပြီးဖြစ်သည်။မည်သည့်အပြုအမူကြောင့်အပြစ်ပေးခံရမည်ဖြစ်ပြီး မည်သို့ပြုလုပ်ပါက ဆုပေးခံရမည်ဖြစ်ကြောင်း နားလည်အောင်ရှင်းပြသင့်သည်။မိဘများနှင့်အုပ်ထိန်းသူများအဖို့နှလုံးသွင်းရန်အရေးကြီးသောအချက်တစ်ခုမှာ ကလေးတို့ပြုလုပ်သောအမှားများသည် စိတ်ရှည်သည်းခံ၍အချိန်ပေးကာဉာဏ်သုံးဖြေရှင်းရမည့်အရာများဖြစ်ပေးသည်။ထိုအသက်အရွယ်တွင် မည်သည်ကအမှန် မည်သည်ကအမှား ဖြစ်သည်ကိုရာနှုန်းးပြည့်ဝေဖန်ပိုင်းခြားနိုင်စွမ်း မရှိသေးသည်ကို သတိပြုသင့်ပေသည်။
ဒုတိယအဆင့်
             အသက်၇နှစ် နှင့်အထက် ဤအရွယ်တွင် စည်းကမ်းပေးမှုသင်ကြားပေးခြင်း နှင့် ပညာသင်ကြားပေးခြင်းတို့ကို အလေးထားဆောင်ရွက်ရမည်။ထိုအသက်အရွယ်တွင်သားသမီးတို့အားကိုယ့်တာဝန်ကိုယ်ယူတတ်စေရန်အလုပ်များခွဲဝေသတ်မှတ်ပေးသင့်သည်။သို့သော် ကလေးလုပ်နိုင်သောပမာဏကိုသာခိုင်းသင့်သည်။အရေးကြီးဆုံးသောတစ်ချက်မှာ သာသနာနှင့်သက်ဆိုင်သောပညာများကို လေ့ကျင့်သင်ကြားပေးရန်ဖြစ်သည်။
မွတ်စ်လင်မ်မိဘအများစုကဘာသာရေးပညာဟုဆိုလျှင်ကျမ်းမြတ်ကုရ်အာန်၏အသိပညာများနှင့်အစ္စလာမ်ဥပဒေတရားများကိုသိရှိစေရန်သင်ကြားပေးခြင်းဟုသာမြင်ကြသည်။သို့သော်ကလေးများအတွက် ဘာသာရေးပညာ၏အဓိကရည်ရွယ်ချက်မှာဘာသာတရားကိုင်ရှို ှိုင်းစေရန်အတွက်ဆွလာသ်တည်ဆောက်ခြင်းဆွိယာမ်ဥပုသ်စောင့်ခြင်း စသောအလေ့အကျင့်များကိုမွေးမြူ ပေးသင့်သည်။အီမာန်ရှင်တစ်ဦး၏အလေ့အကျင့်များစွဲမြဲသွားပါကထိုကလေး၏စိတ်နှလုံးတွင်းသို့အစ္စလာမ့်အနှစ်သာရများတွဲပါသွားမည်ဖြစ်သည်။အချုပ်ဆိုရသော် မွတ်စ်လင်မ်ရင်သွေးငယ်တစ်ဦးသည်လက်ဦးဆရာဖြစ်သော မိဘတို့ထံမှအလေ့အကျင့်ကောင်းများ နေထိုင်မှုစနစ်များကိုသင်ယူရရှိသွားခြင်းဖြစ်ပေသည်။
</string>
    <string name="third">
        ((3))"ကလေးငယ်များကိုဖုန်းအသုံးပြုစေခြင်းဆိုင်ရာ အကြံပြုချက်များ "
       သင်သည်ကလေးများ၏ အုပ်ထိန်းသူဖြစ်သည်ကို မမေ့လျော့ပါနှင့်။ သင့်ကလေး ၏ ကျန်းမာရေးထိခိုက်မှု သည် သင့်အပေါ ်တွင်တာဝန်ရှိသည် ။
. လူကြီးမိဘများက ကလေးငယ်များရှေ့တွင် မဆင်မခြင် အလွန်အကျွံ ဖုန်းအသုံးပြုနေပါက စူးစမ်းလိုစိတ်/ စပ်စုလိုစိတ်ကလေးများအဖို့ ကိုင်ချင် ကြည့်ချင်ကြသည်မှာအဆန်းမဟုတ်ပါ။ ထို့ကြောင့် ကလေးငယ်များရှေ့တွင် ဖုန်းအလွန်အကျွံ အသုံးပြုခြင်းကိုရှောင်သင့်သည်။
. သိတတ်စ အရွယ်ရောက်လာသောကလေးများကိုသုံးစွဲခွင့်ပြုမည်ဆိုပါက အချိန်သတ်မှတ်ပြီးမှ ခွင့်ပြုသင့်သည်။ ထို့ပြင်ကလေးအတွက် သီးသန့် ဖုန်းတစ်လုံးပေးထားခြင်းမှာ လုံးဝမဖြစ်သင့်ပါ။  ကလေးများသည် အတုမြင်အတတ်သင် ဆိုသကဲ့သို့ သင်ယူတတ်မြောက်လွယ်ကြသည်ကို သတိပြုရမည် ။
(တီဗွီကြည့်ခြင်းလည်းအလားတူပင်ဖြစ်သည်)။ အထူးသဖြင့် မိမိ သား/ သမီးသည်  မည်သည့်အရာများကိုကြည့်ရှု၍ မည်သည့် အမူအကျင့်များ တတ်မြောက်သွားမည်ကို အမြဲဂရုစိုက်သင့်သည်။ တီဗွီ ကြည့်သည်ဖြစ်စေ ဖုန်းကြည့်သည်ဖြစ်စေ ကလေးများကြည့်သင့်သော အရာကို မိဘမှ စီစဉ်ပေးသင့်သည် ။ သို့မဟုတ်ပါက အသက်အရွယ်နှင့်မလိုက်သော မကြည့်အပ်သည်များ ကြည့်၍ သင်ယူတတ်မြောက်ပြီး လမ်းလွဲ သွားနိုင်သည်။
.ကလေးအတွက်သင့်တော်မည့်အရာများကို အကြံပြုလိုပါသည်။
. ကလေးငယ်များအတွက်ရည်ရွယ်သည့် ကာတွန်းကားများ  .( youtube /facebook တို့တွင် cartoon movies for kids  ဟု ရှာဖွေ ကြည့်ရှုနိုင်သည်။
ရုပ်ပြ ကာတွန်းဇာတ်ကောင်လေးများပါသည့်အစ္စလာမ့် ကလေးသီချင်းများ ( Islamic songs for kids )
အကျိုးကျေးဇူးမှာ.. ကလေးငယ်များအတွက် ရည်ရွယ်ထားသည့်အတွက်  အတုယူမှားစရာများတတ်မြောက်မည်ကို မစိုးရိမ်ရပါ ။ သီချင်းစာသားလေးများမှာ ရိုးရှင်းလွယ်ကူ၍ ကလေးများလိုက်ဆို နိုင်သောကြောင့် ဘာသာစကားဆိုင်ရာ ကျွမ်းကျင်မှု ရနိုင်ပါသည်။ စာသားအဓိပ္ပါယ်များမှာလည်း ကလေးများအား မွန်မြတ်သော အမူအကျင့်ရရှိအောင် သင်ကြားပေးထားသည်ဖြစ်ရာ လူကြီးမိဘတို့က သွန်သင်ဆုံးမပေးသကဲ့သို့ထိရောက်နိုင်ပါသည်။ ကောင်းမွန်သောစကားများနှင့် အမြဲ ထိတွေ့ကြားခွင့်ရနေသော ကလေးငယ်အဖို့ စိတ်နှလုံးနူးညံ့လာပြီး အကျင့်ကောင်းများလည်းရှိလာနိုင်ပါသည်။
    </string>
    <string name="fourth">

        ((4))သုတေသနပြုလုပ်ချက်များအရ ကစားရင်းကသင်ယူခြင်းသည်ကလေးတစ်ဦးဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေးအတွက် အရေးပါသောကဏ္ဍတွင်ပါဝင်သည်။
ကလေးငယ်များသည် မွေးကင်းစအရွယ်မှာပင် မိမိနှင့်ကစားပေးသူများကို သိရှိမှတ်မိကြသည်။
ငယ်စဉ်ကာလတွင် ပတ်ဝန်းကျင်ရှိ အရာဝတ္ထုများကိုကြည့်ရှုခြင်းဖြင့် လေ့လာသင်ယူကြသည်။
လေ့လာသင်ယူနိုင်သောကစားစရာများ(Educational Toys) ဖြင့်ကစားခြင်းသည် ကလေးများအား ကျွမ်းကျင်မှုများစွာရစေသည်။
ထိုကစားစရာများသည် ပြသနာဖြေရှင်းနိုင်သည့်စွမ်းရည်နှင့် အကျိုးသင့်အကြောင်းသင့် စဉ်းစား တတ်သည့်စွမ်းရည်များကိုရစေသည်။ကလေးများအားမျှဝေတတ်ခြင်း၏သဘောသဘာဝကိုသင်ကြားပေးသည့်အပြင် ကြွက်သားကြီးများကိုဖွံ့ဖြိုးစေသည့်အပြင်လက်ချောင်းကလေးများအနုစိတ်လှုပ်ရှားမှုများသာမက အတွေးအခေါ ်နှင့်တီထွင်ဖန်တီးမှုများကိုလည်း တွန်းအားပေးသည်။
ကလေးများသည် educational toys များနှင့်ကစားခြင်းဖြင့်လသားအရွယ်မှ စ၍ အကျိုးသက်ရောက်မှုရှိပေသည်။ ကလေးအသက်အရွယ်အလိုက်သ့်လျော်သောကစားစရာများကိုဖော်ပြထားပါသည်။
--၁လမှ ၁၂ လ အထိ - အာရုံခံ ရသည့်ကစားစရာများက ကလေး၏ အာရုံကို နှိုးဆွပေးသည်။ မျက်စိနှင့်လက်များ အတူတကွ ပူးပေါင်းရန်သင်ယူသည့်အရွယ်ဖြစ်သည်။ ၁နှစ်အရွယ်အထိကလေးများအတွက်
-ပုခက်တွင်ချိတ်ဆွဲရသော အလှပစ္စည်းကစားစရာများ
- အသံထွက်သည့် ကစားစရာများ
(ခေါင်းလောင်း/ဆည်းလည်းများ)
- အဝတ်သားဖြင့်ချုပ်ထားသော
 အရုပ်များ)
- တွဲလောင်းချိတ်ဆွဲရသော ကစားစရာများ
-သစ်သား .ကော် အတုံးများ
-အရောင်လင်းသောအရုပ်များ
-စာအုပ်များ
-ဘောလုံးများ
-ခွက်နှင့်ဇွန်း
-စပရင်ခုန်ထွက်သည့်အရုပ်
-ကိုက်၍ရသောကစားစရာများ
-တွန်း၍ ဆွဲ၍ ရသောကစားစရာများ

၁နှစ်မှ ၂နှစ်အတွင်း: တွင်ကလေးသည် လမ်းလျှောက်စပြုပြီဖြစ်သဖြင့် ဟန်ချက်ထိန်းနိုင်ရန်ကူညီပေးသော ကစားစရာများကို အသုံးပြုသင့်သည်။ ခြေလှမ်းလှမ်းရာမှ အရေအတွက်များကိုလည်း မသိမသာသင်ကြားပေးနိုင်သည်။
အစုံလိုက်ပါဝင်သောကစားစရာများ(play set ) များသည် ၁နှစ်မှ၂နှစ်အတွင်းကလေးများအတွက်အလွန်ထိရောက်သည်။ ကစားစရာများ၏ အရောင်နှင့်ပုံသဏ္ဍာန်ကိုပြောခြင်းဖြင့် မှတ်ဉာဏ်နှင့်ဘာသာစကားစွမ်းရည်ကိုပါ ရရှိစေသည်။ သင့်လျော်သောကစားစရာအချို့မှာ
- တွန်းရဆွဲရသော ကားများ
-ခွစီးရသောကစားစရာများ
-ရုပ်ပြစာအုပ်များ
၂နှစ်အထက် . ဤအသက်အရွယ်တွင်ကလေးများပို၍ သွက်လက်လှုပ်ရှားလာကြသည်။
ကိုယ်ကာယလှုပ်ရှားမှုနှင့်ဆိုင်သော ကစားစရာများကိုပို၍ ပေးကစားသင့်သည်။ထို့အပြင် မှတ်ဉာဏ်စွမ်းရည်ကိုလေ့ကျင့်ပေးနိုင်သည့်ကစားစရာများ ကိုလည်းအသုံးပြုသင့်သည်။
ကလေးများ၏ လက်ချောင်းကလေးများအနုစိတ်လှုပ်ရှားမှုကို အားပေးသောကစားစရာများလည်းအသုံးပြုသင့်သည်။ ပုံဆွဲခြင်း ရေးခြစ်ခြင်း များသည် ကလေးအတွက် အမြင်အာရုံနှင့်မှတ်ဉာဏ်ကို အထောက်အကူပြု သည်။
၂နှစ်အရွယ်ကလေးများအတွက် ကိုယ်ကာယနှင့် မှတ်ဉာဏ် စွမ်းရည်ကို ထောက်ကူသောကစားစရာအချို့မှာ
-သုံးဘီးစက်ဘီး
-ဘတ်စကတ်ဘော
-ဘောလုံးပစ် ကစားခြင်း
- သဲဖြင့်ကစားခြင်း
-ပန်းချီဆွဲ ဘုတ်ပြား
-ပုံကိုကြည့်၍ပြောရသောဂိမ်းများ.
 စာအုပ်များ
-အိမ်ဆောက်သံလိုက်တုံးများ
- ရေတွက်ရသောကစားစရာများ

ကလေးများကို ကစားစေခြင်းသည် ပျော်ရွှင်မှုပေးရုံသာမက ကြီးထွားဖွံ့ဖြိုးမှုအတွက်လည်းအထောက်အကူပြုပေသည်။

Ref:educationalplaycare.com/why-educational-toys-are-important-to-a-childs-development/

    </string>
    <string name="fifth">
        ((5))ဆွေးနွေးသုံးသပ်ခြင်း
ကလေးပြုစုပျိုးထောင်ခြင်းဆိုင်ရာဗဟုသုတနှင့်အလေ့အကျင့်များသည် ကလေးများဘက်စုံ ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်ရေး အတွက် သာမက မိဘများ အတွက်လည်းအလွန်အရေးပါသည်။ ထို့ကြောင့်လည်း မိဘများအတွက် ရည်ညွှန်းသော အကြံပြုချက် များ နှစ်ပေါင်းများစွာကတည်းက ပေါ ်ပေါက်ခဲ့ပြီးဖြစ်သည်။ ယခုခေတ်ကာလတွင် မိဘတစ်ယောက်ဖြစ် ရသည်မှာယခင်ကလောက်မလွယ်ကူတော့ဘဲ ထိရောက်မှုရှိသော ကလေးပြုစုပျိုးထောင်ခြင်းဆိုင်ရာ ဗဟုသုတ(parenting knowledge)နှင့် အလေ့အကျင့်ကောင်းများ(parenting practices) သိရှိထားရန် လိုအပ်ပါသည်။ ဤ လေ့လာမှုသည် မိဘတို့၏ parenting knowledge နှင့် အလေ့အကျင့်တို့ကို စူးစမ်းလေ့လာ၍ တင်ပြခြင်းဖြစ်သည်။ ဤလေ့လာမှုအရ မိဘအများစုသည် ကလေးဖွံ့ဖြိုးမှု .ကျန်းမာရေးနှင့် လုံခြုံ မှု . ကလေး၏ စိတိပိုင်းရုပ်ပိုင်းဆိုင်ရာ တိုးတက်နိုင်သည့်နည်းလမ်းများကို အတော်အတန်သိရှိထားကြသည်ကိုတွေ့ရသည်။ ကျန်းမာရေးနှင့်ပတ်သက်၍ အတော်အတန်သိရှိထားသော်လည်း ကာကွယ်ဆေးထိုးခြင်း၏ အကျိုးသက်ရောက်ပုံကို သိရှိမှုအားနည်းကြသည်။ ထို့ပြင် ကလေးငယ်တို့၏ လိင်ပိုင်းဆိုင်ရာအကြမ်းဖက်မှုကိုကာကွယ်ရန် အသိ နည်းပါးကြသည်ကိုတွေ့ရသည်။ အချုပ်ဆိုသော်ဤလေ့လာမှုတွင်ပါဝင်သော မိဘများသည် ကလေးပြုစုပျိုးထောင်ခြင်းဆိုင်ရာဗ ုသုတ(parenting knowledge )အားနည်းကြသည်ကိုတေ့ွရသည်။
လေ့လာမှုတွင်ပါဝင်သော မိဘများသည် ကလေးများ၏ ကိုယ်ခန္ဓာဖွံ့ဖြိုးရန်အထောက်အကူပြုသည့် ပစ္စည်းများ ကစားစရာများကို မထောက်ပံ့ပေးနိုင်ကြပါ။ ကစားစရာများဖြင့်ကစားစေခြင်းသည်ကလေးများအတွက်လိုအပ်သည်ကို သိရှိကြသော်လည်းမိဘအများစုမှာ
ဆင်းရဲနွမ်းပါးကြသဖြင့် မထောက်ပံ့နိုင်ကြပါ။
မိမိသားသမီးကိုအခြားကလေးများနှင့် နှိုင်းယှဉ်ခြင်းသည် ကလေး၏ မိမိကိုယ်ကိုအားကိုးယုံကြည်မှုကို လျော့ကျစေသည်။ သို့သော်လည်းမိဘအများစုက မိမိကလေးအားအခြားသူနှင့်ခိုင်းနှိုင်း ယှဉ်ပြောခြင်းဖြင့် အလေ့အကျင့်ကောင်းများအတုယူလာကြမည်ဟုထင်ကြသည်။ မိခင်များအနေဖြင့် ကလေးအတွက်အချိန်ပေးခြင်းသည် ကလေး၏ စိတ်ပိုင်းဆိုင်ရာအတွက်အထူးကောင်းမွန်သည်။ ကလေးအတွက်လုံခြုံနွေးထွေးမှုနှင့် ပျော်ရွှင်မှုကိုခံစားရစေသည်။ ဤ လေ့လာမှုရှိ မိဘများသည် အလုပ်လုပ်နေရသဖြင့်ကလေးများ့အတွက် အချိန် မပေးနိုင်ကြကြောင့်တွေ့ရသည်။
ထို့ကြောင့် အိမ်ပြင်ပရှိ အလုပ်နှင့် စီးပွားရေးကိစ္စ များ တွင် အချိန်ပေးနေရခြင်းက မိဘတို့ကိုသားသမီးတို့နှင့် ဝေးနေစေခြင်းဖြစ်သည်ဟု ကောက်ချက်ချနိုင်သည်။
ဤလေ့လာချက်အရ မိဘများအားလုံးသည်  မိခင်ဖခင်ဘဝကို ကောင်းစွာသင်ယူလိုစိတ်ရှိကြသော်လည်း လူနေမှုဘဝအခြေအနေနှင့် ပညာအရည်အချင်းတို့အရ ကွဲပြားနေကြသည်ကိုတွေ့နိုင်သည်။
ဝင်ငွေနည်းသောမိသားစုများတွင် ကလေးများ၏ ကျန်းမာရေး .အာဟာရ .စိတ်လုံခြုံနွေးထွေးစေမှု တို့၌ လိုအပ်ချက်များရှိနေတတ်သည်။ထို့ကြောင့်ကျွမ်းကျင်သူများအနေဖြင့်မိဘများအား ကလေးပြုစုခြင်းဆိုင်ရာ ဗဟုသုတ. .အရည်အသွေးများနှင့်အသိပညာများ ပေးသင့်သည်။
ဤ လေ့လာမှု သည် မိဘတို့၏ ပညာအရည်အချင်းရှိမှုသည် prenting knowledge ကို တိုးတက်စေနိုင်ကြောင်း အမြင်ကို ထောက်ခံနေသည်ကိုတွေ့နိုင်သည်။  ပညာအရည်အချင်းနည်းပါးသောမိဘတို့၌ ကလေးနှင့်ပတ်သက်၍ ပြသနာများစွာ ရှိတတ်သည်ကိုတွေ့ရသည်။ ထို့ကြောင့်ကျေးလက်ဒေသနှင့်ဆင်းရဲ
နွမ်းပါးသော ဒေသများတွင် ပညာရေးဆုံးခန်းတိုင်အောင်သင်ကြားနိုင်ရန်နှင့်ကျောင်းပြင်ပပညာရေး ကို သင်ကြားတတ်မြောက်နိုင်ရန်လိုအပ်သည်။ သို့မှသာ ပညာနည်းပါးသော ကလေးမိဘများလျော့ချနိုင်မာ်ဖြစ်သည်။ လေ့လာမှုအရမိသားစုများပြား  သောမိဘများသည် ကလေးများအားဂရုစိုက်နိုင်မှု အားနည်းသည်ကို တွေ့ရသည်။




အကြံပြုချက်များ
အာဏာပိုင်များအနေဖြင့် *မအားလပ်သော မိဘ များအတွက်
ကလေးပြုစုပျိုးထောင်ခြင်းဆိုင်ရာ သင်တန်းများ .အသိပညာပေးဟောပြောပွဲများပြုလုပ်ပေးခြင်း
ပညာရေးငှာနများမှ တာဝန်ရှိသူများအနေဖြင့်
*မူကြိုဆရာမများ .ကလေးသူငယ်ပြုစုသူဝန်ထမ်းများအား သတင်းအချက်အလက်များမျှဝေခြင်းနှင့်သင်တန်းများ ပေးခြင်း

မီဒီယာများအနေဖြင့်
*တီဗွီအစီအစဉ်များနှင့် လူမှုကွန်ယက်များကို ထိရောက်စွာအသုံးပြု၍ မိဘများအားပညာပေးခြင်း
မိဘများအနေဖြင့်  * ကလေးပြုစုပျိုးထောင်ခြင်းဆိုင်ရာအသိပညာနှင့်အလေ့အကျင့်များရှိစေနိုင်မည့် ဆွေးနွေးဟောပြောပွဲနှင့်သင်တန်းများတက်ရောက်ခြင်း .ကလေးငယ်များအား အာဟာရတိုက်ကျွေးခြင်း .စောင့်ရှောက်ခြင်းနှင့် ကလေး၏ ရုပ်ပိုင်းစိတ်ပိုင်း အသိဉာဏ်ပိုင်းဆိုင်ရာတိုးတက်မှုများအတွက် သင်ယူလေ့လာခြင်း တို့ကို  ပြုလုပ်ပေးသင့်ပါသည်။

    </string>

    <string name="research">

The main aim is to study the parenting knowledge and practices of muslim parents. The
specific aims are to investigate the parenting knowledge level of muslim parents, the perceptions
on the importance of parenting practices, the performance levels of parents on parenting
practices, to examine the variations of perceptions and performance of parenting practices by the
parent’s personal factors, and to identify the predictors of parents’ personal factors on their
parenting practices.100 parents from 2 strata in Yangon Region were selected by using the
stratified random sampling method. The questionnaire was composed of three main parts. In part
I, demographic data included respondent age, level of education, job, monthly income, the
number of family members , the number of children , having parental training or not ,and having
parental education talk or not. In part II, 30 true-false items for investigating parenting
knowledge was composed of three main areas: Knowledge about Child Development (item 1 to
10), Knowledge about Child’s Health and Safety (item 11 to 20), and Knowledge about
Strategies to Meet the Physical, Emotional, Social and Cognitive Needs of Children (item 21 to
30). In part III, 60 four-point Likert-type items were developed based on four areas: Parenting
Practices for Child Physical, Emotional, Social and Cognitive Development to investigate the
parents’ perceptions and performance on parenting practices.
CHAPTER 1
Introduction
The quality of family life is fundamental to the physical, psychosocial, and cognitive
well-being of children. A number of intra-organismic factors influence child development. The
most important factor to a child’s healthy development is to have at least one strong relationship
with a caring adult who values and responds to the child’s physical, emotional and cognitive
needs (Sanders, 1999). Parents or caregivers play a crucial role in the development of a child,
from before birth through infancy and beyond (Tinajero &amp; Loizillion, 2012). The strongest
potentially factor contributing to the physical, socio-emotional, and intellectual development in
children is the quality of parenting a child receives. Parents are the people who can incorporate
all the necessary abilities and competencies of life into their child. It is a fact that experiences
that a child gets from his parents equip him to excel in life. The way in which parents bring up
their children surely influences their overall development (Durkin 1995, as cited in George &amp;
Rajan, 2012).
Until late in the nineteenth century, parents’ tasks are not only to ensure the physical
survival of the world, but also to teach good habits, gratify needs, stimulate all facets of
development by providing enriching experiences (Brooks, 2004).
Today, attention was focused on the importance of early childhood for the evolution of a
person. Most rapid mental growth occurs during infancy and early childhood and thus a child’s
early are critical for forming and developing intelligence, personality, and social behaviors

(Young years, 1997, as cited in Makame, 2001). Prolux (2014) also stated that positive and
negative experiences during early childhood affect the structure and functioning of the brain and
have implications for the children’s cognitive well-being, school readiness and later success in
life.
Parenting during early childhood encompasses adaptation to distinctive transformation in
human development that affect not only the current well-being of children, but carry significant
implications for later life (Brooks, 2004).Therefore, the first eight years of life are critical to a
child’s lifelong development.
Children development has several dimensions which are interdependent. They include
social, emotional, cognitive, and motor development as well as health and nutritional status.
According to the findings of the study of Hennessy, Hughes, Goldberg, Hyatt, and Economos
(2010), higher level of parental reinforcement and monitoring were associated with higher levels
of child physical activity and motor development. Therefore, the involvement of parents is vital
to the development of child’s physical activities and physical development.
Smart and Smart (1986) also pointed out that the social skills which a child has at the
beginnings of his school life, and his rejection, suspicion, cooperation and acceptance and
outgoingness with his peers are based on his previous experience, which is largely within the
family or strongly influence by his parents. Landry et al. (2011, as cited in George &amp; Rajan,
2012) found that consistent responsiveness across early childhood predicted faster rate of
cognitive and social growth than did inconsistent or minimal responsiveness. Thus, it is obvious
that effective parenting knowledge and practices can promote the child’s physical, emotional,
social and cognitive well-being.
This study focus on the analytical study of parenting knowledge and practices for
promoting the physical, emotional, social and cognitive development of children. This research
will be helpful in developing parental education programs intended for parents to be established
by government and nongovernment organizations and for getting better information on effective
parenting practices for parents and professionals working with children.
Aims of the study
Main Aim
The main aim is to study the parenting knowledge and practices of parents.
Specific Aims
The specific aims are
 To investigate the parenting knowledge of parents
 To investigate the perceptions of parents on the importance of parenting practices
 To investigate the performance levels of parents on parenting practices

 To examine the variations of perceptions and performances on parenting practice by the
parents’ personal factors
 To identify the predictors of parents’ personal factors on their parenting practices
Research Questions
The research questions are:
1. What are the parenting knowledge of parents?
2. To what extent do the parents perceive on the importance of parenting practices?
3. What are the performance levels of parents on parenting practices?
4. What are the variations of perceptions and performance on parenting practices by the
parents’ personal factors?
What are the predictors of parents’ personal factors on their parenting practices?
Limitation of the study
This study was geographically limited to Yangon Region. The subjects of this study
were 100 parents from 3 Townships in Yangon Region. Parents who have at least one child
between 2 and 8 years old participated in this study. This study will describe a description of
parents’ perceptions on the importance of parenting practices and their performance levels on
parenting practices.
Theoretical Framework
Based on the related literature, the theoretical framework for this study is established.
Parenting knowledge in this study based on three areas of knowledge. They are:
 Knowledge about child development
(for example, knowledge about basic child requirements, abilities and accomplishments
as well as expectations about when a child will achieve a particular development skill)
 Knowledge about health and safety
(for example, basic information about how to promote children’s health, how to prevent
home accidents , and how to cope effectively with illness)
 Knowledge about strategies to meet the physical, emotional, social, and cognitive needs
of children as they develop (Bornstein &amp; Ribas, 2005).
Parenting practices in this study cover four areas of child development: physical,
emotional, social, and cognitive development.
In the area of parenting practices for child physical development, four components of
parenting practices are emphasized. They are:

 Supporting Motor Development,
 Providing Opportunities for Physical Activities
 Providing Good Nutrition, and
 Safeguarding Health (Faegre, 1947, Hlidebrend, 1985, Beaty, 2012)
For child emotional development, nine components of parenting practices are

emphasized. They are:
 Promoting close emotional relationship
 Providing Respect and Encouragement
 Providing Opportunities for Outlets
 Handling Mistakes
 Promoting Empathy
 Developing Self- concept
 Developing Self-esteem
 Coaching Children to Manage Emotion and Cope with Stress
 Identifying and Dealing with Negative Feelings(Brooks, 2004)
For child social development, three components of parenting practices will be mainly
focused such as
 Promoting Positive Social Relationships with Parents
 Promoting Positive Social Relationships with Siblings
 Promoting Positive Social Relationships with Peers(Brooks, 2004)
For child cognitive development, three components of parenting practices are mainly
emphasized. They are
 Providing Sensory Experiences
 Providing Opportunities to Think and Imagine
 Providing Games for Sorting, Courting, Classifying and Comparing Objects (Beaty,
2012)
On the basis of this theoretical framework, this study is designed to investigate the
parenting knowledge and practices for child physical, social, emotional and cognitive
development.
Definitions of key terms
Parenting knowledge
Parenting knowledge is defined as the understanding of “development norms and
milestones, process of child development, and familiarity with caregiving skills”(Benasich &amp;
Brooks-Gunn , 1996).

Parenting Practices
Parenting practices are defined as the specific behaviors that parents use to socialize
their children (Anderson, 2011).
Operational definitions
Parenting Knowledge
In this study, parenting knowledge is defined as knowing basic child development
principles, basic information about how to promote children’s health and to prevent home
accidents, and strategies for promoting physical, emotional, social and cognitive development of
children.
Parenting Knowledge Level
In this study, parenting knowledge level was operationally defined as the level of mean
values showing parenting knowledge of parents measured by the Parenting Knowledge
Questionnaire which contained true-false items in three areas; Knowledge about Child
Development, Knowledge about Child’s Health and Safety and Knowledge about Strategies to
meet the physical, Emotional, Social and Cognitive Development.

Parents’ Performance Level on Parenting Practices
Parents’ performance level on parenting practices was operationally defined as the level
of mean values showing the level of performances on parenting practices measured by the
Parenting Knowledge Questionnaire which contained sixty four-point Likert-type items in four
areas; Parenting Practices for Child Physical, Emotional, Social and Cognitive Development.

CHAPTER 2
Review of Related Literature

Principles of Child Development
In 2000, Evans, Myers and Ilfeld stated that the principles of child development in their
book of “Early Childhood Counts.” These principles are
 Development is holistic; it consists of inter-dependent dimensions.
 Development begins prenatally and learning begins at birth.
 The first eight years of a child’s life from the foundation for all later development; early
attention to the child’s needs is critical. Children’s needs differ across the early childhood
years.
 Children’s needs differ across the early childhood years.

 Development is multi-determined, and varies as a function of the child’s nutritional and
biomedical status, genetic inheritance, and social and cultural context. Children’s
development is cumulative in nature, and not necessarily progressive.
 Children are active parents in their own development and learning.
 Development and learning occur as a result of the child interacting with people and
objects in his or her environment.
 Children live within a context family, community, culture and their needs are most
effectively addressed in relation to that context.
CHAPTER 4
Findings

Knowledge about Child Development
Knowledge about child development was measured by Item Percent Correct (IPC)
value. IPC refers to the percentage of parents who could give the correct answer for each item.
The Item Percent Correct (IPC) values of parenting knowledge on child development in true-
false items were shown in Table 4.2.
Knowledge about Child’s Health and Safety
Knowledge about child’s health and safety was measured by Item Percent Correct (IPC)
value. IPC refers to the percentage of parents who could give the correct answer for each item.
The Item Percent Correct (IPC) values of parenting knowledge on child’s healthy and safety in
true-false items were shown in Table 4.3.
Knowledge about Strategies to meet the Physical, Emotional, Social and Cognitive Needs of
Children
Knowledge about Strategies to meet the physical, emotional, social and cognitive needs
of children was measured by Item Percent Correct (IPC) value. IPC refers to the percentage of
parents who could give the correct answer for each item. The Item Percent Correct (IPC) values
of parenting knowledge on child development in true-false items were shown in Table 4.2.
Findings on Interview and Observation
In addition to the quantitative findings, parents’ interviews of parenting knowledge were
presented as qualitative findings. The sample for qualitative study was selected (a total of 8
parents) to interview.
Parents’ Interview
The parents’ interviews were based on four areas of parenting knowledge and practices:
parenting for Child Physical, Emotional, Social and Cognitive Development.

Parenting for Child Physical Development
The parents were asked four questions concerning playing, reducing non-active time of
the child, inoculation and protecting child sexual abuse.
Concerning playing,
 Four parents said, “Playing is necessary for children. It can improve the child’s health
and makes the bones and muscles strong.”
 One parent said, “Playing is unnecessary for children. Playing is dangerous. It makes the
children tired and they can be injured by playing.”
Concerning reducing non-active time of the child,
 Eight parents said, “Watching TV or playing video games for a long time is not suitable
to children. By doing these, the children are less interested in studying and these devices
can hurt the children’s eye seriously.”
Concerning protecting the child sexual abuse,
 Six parents said, “To protect the child from sexual abuse, we tell the child about ‘stranger
danger.’ And we tell the child not to play with the stranger boys and not to go outside
without parents.
 One parent said, “I always tell my child about ‘stranger danger’ and the experiences
concerning the child abuse from internet.
Parenting for Child Emotional Development
With regard to emotional development of the children, the parents were asked five
questions concerning showing affection to the child, handling mistakes of the child, comparing
the child with the other child, creating a family time, and praising the child.
Concerning showing affection to the child,
 Six parents said, “Parents should give affection for their children. By doing so, the
children are more close to the parents and they obey their parents’ instructions more. As
they receive love from others and they can give love to others, in turn.”
 One parent said, “Parents should not create close relationship with the children. When
they impress they are favored and will be gratified everything they want, they become
spoilt through. When the parents show affection for their children, they are no longer
afraid of their parents and they do not pay attention to parents’ instructions any longer.”
Concerning handling mistakes of the child,
 One parent said, “Even I sometimes hit the child, I always explain the child why I punish
him.”

 Six parents said, “We know that hitting the children is not suitable to them but we do not
know how it affect the children’s mind. We often scold and hit our children as we think
that it is an effective way to get the children to listen. We believe that the children will
correct their bad behaviors only when they are afraid of their parents and they do not
violate the disciplines again.”
Concerning comparing the child with the other child,
 Two parents said, “We believe that comparing the child with the other child is a good
way to admonish the child and it cannot have the negative effects on children.
Concerning creating a family time,
 Three parents said, “We never praise the children in front of them. We think that the
children become spoilt through when they are praised well.”
 Three parents said, “We praise our children only when they can do something
successfully as we think that it can stimulate their motivation.”
Concerning developing positive social skills with parents,
 One parent said, “If the two parents are disagree with each other, disciplining the child is
not effective.”
Parenting for Child Cognitive Development
Regarding cognitive development of the children, the parents were asked two questions
concerning taking on field trips,
 Seven parents said, “Parents should take their children on field trips. They can be
experienced and knowledgeable by travelling and taking on field trips. But, we cannot
take our children on field trips because we have to struggle for our lives and we have no
free time. And we have no adequate money to go trips.”
 One parent answered the similar responses and she also said, “But, I take my child on
field trips two times a year.”
Concerning telling the stories to the child,
 Four parents said, “Although we know that telling the stories to the children is
necessary for them, we have no ability to read them as we are illiterate.”
 Three parents said, “Telling the stories to the children is necessary for children, but we
do not surely know the benefits of doing like that. And we seldom tell the stories to
our children.”

CHAPTER 5
Conclusion

Discussion
Parenting knowledge and practices are vital to the overall well-being of children,
parents and society. For this reason, advice and suggestions to parents were printed more than 20
centuries ago. It is more difficult to be a parent today than in the past and express a pressing need
to know more about the effective parenting knowledge and practices. Therefore, this study
sought to analyze the parenting knowledge and practices of parents. Based on the result of
quantitative and qualitative findings, the discussion of the research study is presented.
Because parents are the main caregivers of young children, the extent and quality of
their parenting knowledge is often considered vital to improve children’s all round development
and parenting knowledge may inform parenting practices (Donahue et al., 1997, as cited in
Bornstein et al., 2012). The quantitative findings of the study revealed that parenting knowledge
level of parents were satisfactory in all three areas, knowledge about child development, child’s
health and safety, and strategies to meet the physical, emotional, social and cognitive
development of children. Specifically among three areas, the knowledge level on the area of
child’s health and safety was the highest. But according to the result of interview, some parents
did not fully inoculate their children with a reason of being busy at the week of inoculation. This
finding pointed out that the parents did not know inoculation as an essential thing for children’s
health. And the results of interview described that almost all the parents had a little knowledge
concerning how to protect against sexual abuse. Therefore, it can be concluded that the parents
under this study had a fair but less than complete basic parenting knowledge.
In the study of Hennessy et al. (2010), it was found that higher level of parental
reinforcement and monitoring were associated with higher levels of child physical activity.
However, the results of observation in this study showed that all the parents did not provide their
children the required equipment for physical activities and did not follow the conceptualization
of Hlidebrand (1985) that supporting motor development is an important aspect for physical
development of children. The quantitative findings of this study revealed that supporting motor
development was the lowest component for child physical development. The result of the
interview were consistent with the result of quantitative findings. Although most of the parents
could not provide their children with adequate toys which provide motor development. Majority
of children were experiencing rural poverty, where most of the families had scarce resources that
were not even enough for the basic needs. In such families, buying toys is no priority. Although
parents perceived that playing is necessary for children, the majority could not effort them and
thus the poor majority had “nothing” to play with.
The process of comparison leads children to feel that they are not as good as others and
undermine self-confidence (Williamsom, 2011). However, the parents from group B under the
study compared their children with other children as they believed that comparing was the best

way to emulate and imitate the good behaviors of others. Kindlon(2001, as cited in Alegre &amp;
Benson, 2002) found that the time mothers spend with their children is significant influence in
their emotional development. But, according to the results of interview, almost all parents under
the study did not specially create a family time with their children. This finding pointed out that
they did not understand it makes the children emotionally safe and happy. And they could not
devote time to their children as they are working parents. Therefore, it can be interpreted that
new economic pressures that increase their work outside the home, often for long hours limit
their availability and the quality time they can devote to child care.
Based on the findings of this study, it can be interpreted that all parents desire to learn
more about parenthood but the receipt of information varies by socio-economic status and level
of education. Families with low income have urgent needs for collaboration and comprehensive
service including health care, nutrition, mental health and parenting education. Therefore,
parents need to access to professionals who can provide them with knowledge, skills and
information about how to care their children.
This study also gave to support to the view that educational attainment play a key role
for improving parenting knowledge and practices of parents because low educational levels of
parents tend to be related to higher levels of problem behaviors in their children (Gasper &amp;
Paiva, 2004). Therefore, the educational level especially in rural areas should be increased by
offering necessary facilities to children to be able to finish the required school period and the
chances for other education forms. And, programs to prevent school dropout are needed, in order
to prevent a next generation of children of low educated parents.
In the study of Sanders and Morawska (2014), when mothers have higher knowledge of
child development, they show higher levels of parenting skills and practices.
According to the result of quantitative findings, the parents who have large family size
and more children could not perform the parenting practices than the parents group who had
small family size.
Recommendations
Public authorities should
 Organize evening classes, holiday programs of parenting education for working parents
especially in rural and migrant areas in order to increase their parenting abilities.
Professionals in Education Sector should
 Set up training programs and provide information to the persons (preschool teachers,
social workers, other childcare staffs) specialized in working with parents and encourage
to influence positively parents’ abilities, knowledge and practices in raising their children
by their activities and behaviors.
Media Partners should

 Use mass media, especially of social media and television channels effectively as the
mediators to educate the parents about parenting.
Parents should
 Attend parenting training programs and parenting talk for improving parenting
knowledge, practices and attitudes related to child nutrition, child-caregiver playing,
positive relational strategies for socio-emotional development of children and learning
activities for cognitive or intellectual development of children.

References

Alegre,A.,&amp; Benson,M. (2012). The effects of Parenting Practices in the Development of
Children’s Emotional Intelligence. Retrieved</string>
</resources>
